Aqui está um exemplo de um código complexo em VHDL que implementa uma unidade de controle para um processador simples:

```vhdl
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;

entity control_unit is
  port (
    clk     : in  std_logic;
    reset   : in  std_logic;
    opcode  : in  std_logic_vector(3 downto 0);
    enable  : in  std_logic;
    out     : out std_logic_vector(3 downto 0)
  );
end entity control_unit;

architecture rtl of control_unit is
  signal state  : std_logic_vector(2 downto 0);
  signal next_state : std_logic_vector(2 downto 0);
begin
  process(clk, reset)
  begin
    if reset = '1' then
      state <= "000";
    elsif rising_edge(clk) then
      state <= next_state;
    end if;
  end process;

  process(state, opcode, enable)
  begin
    case state is
      when "000" =>
        if enable = '1' then
          case opcode is
            when "0000" => next_state <= "001";
            when "0001" => next_state <= "010";
            when "0010" => next_state <= "011";
            when others => next_state <= "000";
          end case;
        else
          next_state <= "000";
        end if;

      when "001" =>
        if enable = '1' then
          case opcode is
            when "0000" => next_state <= "010";
            when "0001" => next_state <= "001";
            when "0010" => next_state <= "011";
            when others => next_state <= "000";
          end case;
        else
          next_state <= "000";
        end if;

      when "010" =>
        if enable = '1' then
          case opcode is
            when "0000" => next_state <= "011";
            when "0001" => next_state <= "010";
            when "0010" => next_state <= "001";
            when others => next_state <= "000";
          end case;
        else
          next_state <= "000";
        end if;

      when "011" =>
        if enable = '1' then
          case opcode is
            when "0000" => next_state <= "000";
            when "0001" => next_state <= "000";
            when "0010" => next_state <= "000";
            when others => next_state <= "011";
          end case;
        else
          next_state <= "000";
        end if;

      when others =>
        next_state <= "000";
    end case;
  end process;

  process(state)
  begin
    case state is
      when "000" => out <= "0000";
      when "001" => out <= "0001";
      when "010" => out <= "0010";
      when "011" => out <= "0011";
      when others => out <= "0000";
    end case;
  end process;
end architecture rtl;
```

Este código implementa uma unidade de controle para um processador simples. A unidade de controle utiliza um sinal `state` de 3 bits para manter o estado atual da máquina de estado. Os sinais `clk` e `reset` são utilizados para sincronização e reinicialização da máquina de estado.

A máquina de estado possui quatro estados: "000", "001", "010" e "011". Cada estado é responsável por definir o próximo estado com base no valor do sinal `opcode` e `enable`. A saída da unidade de controle é determinada pelo estado atual e é atribuída ao sinal `out`.

A unidade de controle implementada neste código é um exemplo simples de uma máquina de estado, onde o próximo estado é determinado com base no valor do estado atual e das entradas `opcode` e `enable`. No entanto, esse código pode ser expandido e melhorado de acordo com as necessidades do projeto específico.